{
    "question": "Tentukan hasil utama reaksi etanol dengan asam sulfat pekat pada suhu\u00a0\r\na.130'c\r\nb.180'c",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Mata pelajaran : Kimia<br>Kelas : XII SMA<br>Kategori : Senyawa karbon<br>Kode kategori berdasarkan kurikulum KTSP : 12.7.7<br>Kata kunci : reaksi pada alkohol, dehidrasi alkohol<br><br>Jawaban :<br>Hasil utama dari reaksi etanol dengan asam sulfat pada suhu 130 \u00b0C adalah etoksi etana. Sedangkan pada suhu 180 \u00b0C reaksi terhadap etanol akan menghasilkan etena.<br><br>Pembahasan :<br>Senyawa alkohol adalah senyawa turunan alkana yang memiliki gugus fungsi -OH dengan rumus umum CnH2n+2O. Alkohol mudah larut dalam air dan memiliki titik didih yang relatif tinggi. Hal ini disebabkan di dalam senyawa alkohol terdapat ikatan hidrogen. Alkohol mudah bereaksi atau lebih reaktif terhadap reaktan lain seperti logam natrium (Na), dengan asam klorida (HCl) atau dengan PCl5.\n\nReaksi antara alkohol dengan logam Na akan menghasilkan garam dan gas hidrogen. Reaksi dengan logam aktif seperti Na merupakan reaksi pembeda antara alkohol dengan eter karena eter tidak bereaksi dengan logam Na. Reaksinya :<br>R-OH + Na ------&gt; R-ONa + H2<br><br>Reaksi antara alkohol dengan asam klorida HCl akan menghasilkan alkil klorida dengan penambahan katalis ZnCl2. Reaksinya :<br>R-OH + HCl -----&gt; R-Cl + H2O<br><br>Reaksi antara alkohol dengan fosfor pentaklorida PCl5 akan menghasilkan alkil klorida dan asam klorida. Reaksinya :<br>R-OH + PCl5 -----&gt; R-Cl + POCl3 + HCl<br>Reaksi menggunakan PCl5 juga digunakan untuk membedakan alkohol dengan eter. Eter bereaksi dengan PCl5 menghasilkan alkil klorida tetapi tidak menghasilkan HCl.<br><br>Alkohol juga dapat mengalami reaksi oksidasi dengan oksidator kuat seperti K2Cr2O7 atau KMnO4. Reaksi oksidasi alkohol akan menghasilkan senyawa yang berbeda gugus fungsinya sesuai dengan jenis alkohol yang dioksidasi. Alkohol primer dioksidasi menjadi aldehid dan oksidasi lebih lanjut akan menghasilkan asam karboksilat. Alkohol sekunder dioksidasi menjadi keton serta alkohol tersier tidak dapat dioksidasi. <br><br>Pemanasan alkohol dalam suasana asam (H2SO4 pekat) pada suhu tertentu akan terjadi reaksi dehidrasi. Pada suhu 130-140 \u00b0C, pemanasan alkohol akan menghasilkan senyawa eter. Pada suhu 180 \u00b0C, pemanasan alkohol akan menghasilkan senyawa alkena. Reaksi yang terjadi :<br>2CH3-CH2-OH ---------&gt; CH3-CH2-O-CH2-CH3 + H2O (suhu 130\u2013140 \u00b0C)<br>CH3-CH2-OH --------&gt; CH2=CH2 + H2O<br>(suhu 180 \u00b0C)<br><br>Alkohol juga dapat bereaksi dengan asam karboksilat menghasilkan senyawa ester dalam suasana asam. Reaksi pembentukan ester juga disebut reaksi esterifikasi.(SL)",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "sebanyak-200-ml-larutan-timbal-ii-nitrat-03-m-direaksikan-deng-836",
            "question": "Sebanyak 200 ml larutan timbal (II) nitrat 0.3 M direaksikan dengan 300 ml larutan kalium iodida 0.2 M menghasilkan endapan timbal (II) iodida dan larutan kalium nitrat (Ar Pb =207 I =127)    Tentukan !\r\na) Reaksi yang terjadi\r\nb) pereaksi pembatasan\r\nc) massa endapan yang terjadi\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a) Pb(NO3)2 + 2KI --&gt; PbI2 + 2KNO3<br>b) pereaksi pembatas : KI<br>c) mol PbI2 = 30 mmol (dari reaksi)<br>\u00a0 \u00a0 massa PbI2 = 3.10^-2 mol. (207+127.2)<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 361.3.10^-2<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 10,83 gr",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "logam-seng-yang-massanya-13-gram-direaksikan-denvan-larutan-asam-263",
            "question": "Logam seng yang massanya 13 gram direaksikan denvan larutan asam klorida sampai habis dengan reaksi:    Zn + HCl -&gt; ZnCl2 + H2\r\n\r\n berapa liter volume gas hidrogen yang dihasilkan, jika diukur pada satu liter gas SO3 massanya 4 gr? (Ar Zn = 65, S = 32, Cl = 35,5)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kita cari mol Zn terlebih dahulu<br>mol Zn = gram / Mr = 13/65 = 0,2 mol<br><br>cari mol H2, dengan menggunakan \"perbandingan koefisien = perbandingan mol\"<br><br>reaksi setara-nya :<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 Zn + 2 HCl --&gt; ZnCl2\u00a0 +\u00a0 H2<br>perband. koef\u00a0 \u00a0 \u00a0 1\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  1\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1<br>perband mol\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,2\u00a0 \u00a0 \u00a0 0,4\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,2\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 0,2<br><br>cara mencari mol H2<br>= koefisien H2 / koefisien Zn x mol Zn<br>= 1/1 x 0,2<br>= 0,2 mol<br><br>hitung volume H2 pada keadaan dimana 1 liter SO3 massanya 4 gram<br>kita cari mol SO3 dulu<br>mol SO3 = 4/ 80 = 0,025 mol<br><br>kemudian gunakan rumus<br>mol H2/ vol H2 = mol SO3 / vol SO3<br>0,2 / vol H2 = 0,025 / 1<br>vol H2 = 8 Liter<br><br><br><br>semoga bisa membantu :)<br>beri label terbaik ya, 25 % poin kamu akan dikembalikan :D<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tentukan-bilangan-oksidasi-dari-unsur-berikut-a-n-dalam-cu-n-531",
            "question": "Tentukan bilangan oksidasi dari unsur berikut :    a. N dalam Cu ( No3 ) 2\r\n b. Mg dalam Mg ( Po4 ) 2",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Mata pelajaran : kimia<br>Kelas : SMA<br>Kategori : penentuan bilangan oksidasi<br>Kata kunci : reaksi Redoks, bilangan oksidasi, penentuan bilangan oksidasi<br>Pembahasan :<br>a. Bilangan oksidasi N dalam senyawa Cu(NO3)2 adalah +5<br>b. Bilangan oksidasi Mg dalam senyawa Mg3(PO4)2 adalah +2<br><br>Penjelasan :<br>Bilangan oksidasi merupakan bilangan yang menunjukkan muatan atau valensi suatu atom. Muatan atau valensi dapat dilihat dari kecenderungan atom melepas atau menangkap elektron. Bilangan oksidasi juga bisa ditentukan dari letak unsur pada golongan berapa dalam sistem periodik unsur.<br>Ada beberapa aturan untuk menjadi pedoman menentukan biloks atom, yaitu :<br>1. Biloks semua unsur bebas = 0<br>Contoh : Ma, Nanti, O2, Cl2<br>2. Biloks atom Hidrogen = +1<br>Kecuali hidrida, biloks H = -1<br>Contoh : Na2H2<br>3. Biloks atom Oksigen = -2<br>Kecuali peroksida, biloks O = -1<br>Kecuali OF2, biloks O = +2<br>4. Biloks logam IA =+1, IIA =+2<br>5. Total biloks senyawa = 0<br>Contoh : MgCl2<br>Biloks Mg + 2xbiloks Cl = 0<br>+2 + 2xbiloks Cl = 0<br>Biloks Cl = -1<br>Total biloks ion = muatan<br>Contoh : SO4 2-<br>Biloks S + 4xbiloks O = -2<br>Biloks S + 4(-2) = -2<br>Biloks S = +6<br><br>Pada soal disuruh menentukan biloks atom N dalam Cu(NO3)2 dan biloks Mg dalam Mg3(PO4)2<br>1. CU(NO3)2 ----------&gt;  Cu 2+  +  2NO3 -<br>Biloks N + 3xbiloks O = -1 <br>Biloks N + 3(-2) = -1<br>Biloks N = +5<br>2. Mg3(PO4)2<br>Biloks Mg = +2 karena Mg golongan IIA",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "nh42so4-dalam-air-akan-menghasilkan-ion-996",
            "question": "(NH4)2SO4 dalam air akan menghasilkan ion?\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ini ya :\u00a02NH4(+) + SO4(2-)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Jawabannya sama :) kayak diatas",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tolong-yah-kak-berapa-ph-larutan-yang-dibuat-dari-mencampurkan-576",
            "question": "tolong yah kak :) Berapa pH larutan yang dibuat dari mencampurkan 100 mL larutan NaOH 0,001 M\r\ndengan 900 mL larutan NaCl 0,02 M?\r\n2. Jika 100 mL larutan HCl 2 M ditambahkan ke dalam 100 mL larutan NH3 2 M,\r\nberapakah pH larutan yang terjadi?\r\n3. pH suatu larutan N2H4 adalah 8,3. Jika konsentrasi N2H4 adalah 2 M dan konsentrasi\r\nN2H5\r\n+ adalah 1 M, hitunglah Kb untuk N2H4 tersebut!\r\n4. Berapakah pH larutan yang dihasilkan dari penambahan 1 mL NaOH 2 M ke dalam\r\n50 mL larutan NH3 1 M dan sekaligus juga NH4Cl 1 M?\r\n5. Ulangi perhitungan soal no. 4, tetapi sekarang untuk penambahan 1 mL larutan HCl\r\n2 M sebagai ganti NaOH!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Banyak sekali....\n1. Jml mol OH- (1) =100mLx0,001M =0,1mmol\nJml mol OH-(2)=900 mL x 0,02 M = 18mmol\n[OH]=(0,1 + 18)/(900+100)=18,1/1000=0,0181 M\npOH=1,74\npH =12,26",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-tuliskan-postulat-einstein-berdasarkan-teori-relativitas-562",
            "question": "1. tuliskan postulat einstein berdasarkan teori relativitas ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. postulat pertama <br>\u00a0\u00a0  yang menyatakan bahwa \"hukum-hukum fisika adalah sama dalam semua kerangka inersia\"<br>2. postulat kedua<br>\u00a0 yang berbunyi \"kelajuan cahaya adalah sama dalam semua kerangka inersia \"<br>Maaf kalau salah, aku cuma berniat nolong aja kok :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yang-menyebabkan-larutan-bersifat-asam-dan-basa-850",
            "question": "Apakah yang menyebabkan larutan bersifat asam dan basa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "konsentrasi ion H^+ dan/atau konsentrasi ion OH^- yang menentukan suatu larutan bersifat asam, basa atau netral.  <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "pH-nya. kalau asam pH-nya ditentukan ion H+ dan antara 0-7 kalau basa, ion OH- antara 8-14",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebanyak-4-gram-serbuk-kalsium-hidroksida-dilarutkan-dalam-air-hi-235",
            "question": "sebanyak 4 gram serbuk kalsium hidroksida dilarutkan dalam air hingga 100mL. hitunglah volum larutan asam klorida 0,2 M yang diperlukan untuk menetralkan 25 mL larutan kalsium hidroksida tersebut",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>sebanyak 4 gram serbuk kalsium hidroksida dilarutkan dalam air \nhingga 100mL. hitunglah volum larutan asam klorida 0,2 M yang diperlukan\n untuk menetralkan 25 mL larutan kalsium hidroksida tersebut<br><br><br>asam klorida valensi = 1<br>M = 0,2 M<br>V = ditanyakan<br><br>cari molaritas Ca(OH)2 ingat Ca(OH)2 bervalensi 2<br>M = gram/ Mr x 1000/ V = 4 / 74 x 1000/100 =\u00a0 0,54 M<br><br>kemudian gunakan rumus (ingat volume Ca(OH)2 yang digunakan hanya 25 mL<br>M1 v1 valensi = M2 v2 Valensi<br>0,54 M x 25 ml x 2 = 0,2 x 1 x V<br>V =\u00a0 135 mL<br><br><br>semoga bisa membantu :)<br>beri label terbaik ya :D<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "indikator-asam-basa-fenolftalein-dibuat-dari-senyawa-turunan-benz-759",
            "question": "Indikator asam basa fenolftalein dibuat dari senyawa turunan benzena. senyawa apakah yang dimaksud? bagaimana cara pembuatan senyawa tersebut?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "terbuat dari senyawa fenol<br><span>Fenolftalein dapat dibuat melalui reaksi kondensasi, menggunakan fenol dan ftalat anhidrida.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "4al-3o2-gt-2al2o3-carilah-reducing-and-oxidation-agent-car-893",
            "question": "4Al + 3O2 --&gt; 2Al2O3 carilah reducing and oxidation agent +cara",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>4Al + 3O2 --&gt; 2Al2O3\u00a0<br><br>Biloks Al dulu = 0<br>Biloks Al Sekarang = +3<br>\u00a0Karena biloks Al naik , maka dia itu reducing agent (reduktor)<br><br>Biloks O dulu = 0<br>Biloks O sekarang = -2<br>Karena biloks O turun , maka dia itu oxidation agent (Oksidator)</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}